社福開支少 林鄭被轟掌櫃心態

2018年09月26日

社福開支少 林鄭被轟掌櫃心態

樂施會昨發表「香港不平等報告」。

【本報訊】近年基層劏房戶增多、長者貧窮惡化，在職貧窮也未見大改善。但樂施會昨發表「香港不平等報告」揭示，政府投放於醫療、教育及社福的經常性開支，僅佔本地生產總值（GDP）14.4%，低於2003年沙士時所佔的比例。樂施會批評，特首林鄭月娥抱持「掌櫃」心態，促增撥367億元改善基層公共服務，收窄貧富差距。

本港有近21萬人居於劏房。樂施會檢視政府統計處數據，2007至2017年小型單位樓價和租金分別上升273.9%及100%，但家庭入息中位數只增加54.8%，反映薪酬加幅遠追不上樓價和租金的飆升。該會又引述貧窮報告指，政策介入前，前年全港有130萬人活於貧窮線下，當中七成屬在職貧窮；長者貧窮率更高達36.6%。

樂施會倡撥367億補救

樂施會港澳台項目主管曾迦慧指出，政府現累計有逾6,900億盈餘，財政儲備突破1.1萬億元，但2018／19年度醫療 、教育及社福開支的預算經常性開支，只佔GDP的14.4%，比例低於2003年沙士時的15.7%。她認為，政府有足夠財政能力增加利民紓困措施，「希望佢（林鄭）可以改變保守或掌櫃心態 」。

樂施會建議政府分3年增撥367億元，把醫療、教育及社福的經常性開支比例，至少回復至2003年水平，並投放在不同基層服務，包括增加長者資助宿位及長者生活津貼，並檢討外判制度及支援過渡性房屋等。

曾迦慧指出，本港堅尼系數達0.539，創45年新高，促政府長遠應研究增加稅收，如增設股息稅等，收窄貧富差距，「有幫助扭轉極端不平等」。

■記者王家文

上一則
上一則
港大研究：每67人 1患罕見病

下一則
下一則
通車翌日勁跌四成乘搭港人不足一萬 高鐵客量Down Down Down

窮人永遠都係窮人
無拎佢地去填海已經要多謝林奠

又黎發窮惡？

其實點解窮人要幫, 真心唔明
人廢要捱窮係好合理

要幫都不如幫下班達官貴人同國內同胞啦

樂施會係咪去災區用食物換性個間

理財新哲學